\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Kill the hippie in your head},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Kill the hippie in your head}
\subtitle{Comment j'ai abandonné le pacifisme}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{septembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 48}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Kill the
hippie in your head\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Comment j'ai
abandonné le pacifisme\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont septembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

\begin{epigraphe} \itshape Hippie : Jeune adepte, aux États-Unis puis en Europe
occidentale, d'une éthique fondée sur le refus de la société de
consommation qui s'exprime, dans la non-violence, par un mode de vie non
conventionnel. Lae hippie n'est pas politiséex. \end{epigraphe}

\vspace{1\baselineskip}

C'était lors d'une manif contre monsanto. Y'avait pas mal de bobos. Pas
mal de baboss'. Des enfants et des vieilleux. Un peu de tout, y'avait du
mélange social, mais c'était pas un truc à cagoules et cocktails
molotov\footnote{Pour lire des trucs à cagoules, voir
  \emph{Drones}~{[}n\textsuperscript{o}~1{]} et \emph{Survivre dans un
  black bloc}~{[}n\textsuperscript{o}~15{]}.}, ça c'est sûr. J'ai envie
de raconter ça, même si, depuis, mon militantisme a changé de forme et
de fond, parce que je crois que ça a été une de mes premières
découvertes du potentiel insurrectionnel. Ce jour-là, j'ai découvert
qu'on peut protester contre les choix délétères de l'économie et de
celleux qui dominent, sans garantie aucune de succès, bien sûr,
peut-être même en sachant que ça ne mènera pas à grand-chose. Mais j'ai
aussi envie de raconter ça, parce que je me dis que, parmi celleux qui
tomberont sur ce bouquin, y'en aura pour qui cette histoire sera
peut-être utile\ldots{}

Donc, j'étais en manif contre monsanto et le dispositif mis en place
pour garder les manifestanxtes loin du bâtiment était impressionnant,
surtout qu'on était dans une ville relativement petite, à la population
molle et bourgeoise, une ville socialo, le genre qui peut accueillir
monsanto sans trop de dissonance cognitive.

Moi, je n'avais que les films américains comme repère, alors le
dispositif ne me choquait pas plus que ça. Par contre, les gens qui
m'entouraient, plus expérimentés que je ne l'étais, étaient surpris par
l'ampleur du déploiement policier. Cet organe qui, en théorie, aurait dû
servir à défendre des intérêts publics, avait été mobilisé dans tous ses
effectifs --- les keufs arrivaient de toutes les communes environnantes
--- pour défendre une entreprise privée.

Avec leurs armes et leurs casques, les milices étaient postées dans
l'ombre de l'entrée du bâtiment. C'est quand on a passé les barrières
branlantes qu'elles sont sorties. J'en voyais d'autres qui, plus loin,
lançaient des œufs et d'autres trucs sur les vitres, dont les stores
étaient fermés. J'aurais aimé, je crois, être avec elleux. C'était assez
grisant pour moi. Je n'avais pas fait ça souvent. Je me souviens que je
transpirais beaucoup, tellement que ça ruisselait dans mon dos et sous
mes bras. Rétrospectivement, j'ai pris quelques risques un peu stupides
ce jour-là. Mon visage n'était pas dissimulé et je n'étais pas
accompagnée.

Je ressentais une colère, mais vague. Ces espèces de robocops en face de
moi m'intriguaient autant qu'elles m'agaçaient. Ça me semblait vraiment
très injuste de les voir se dresser entre nous et cette entreprise
merdique. Il y en avait un qui me semblait très jeune sous sa visière,
et j'ai eu envie de le regarder de plus près, surtout de comprendre
jusqu'où je pouvais m'approcher de sa face. C'était de la provoc', c'est
sûr, de la curiosité aussi, je voulais voir si la zone était vraiment
aussi inapprochable qu'elle en avait l'air. Je ne devais pas lui faire
très peur, parce qu'il a à peine bronché quand je me suis plantée devant
sa gueule. Je crois que ça m'a un peu vexée de pas l'inquiéter plus que
ça. J'ai décidé que j'allais rester plantée quelques heures devant sa
gueule.

C'était long.

Je crois qu'au bout d'un moment, il s'est quand même senti un peu défié,
le flic, par cette gamine rivée au sol à cinq centimètres de son gilet
pare-balle et de son fusil d'assaut. J'avais l'impression de jouer à ne
pas cligner des yeux. Il a tenté un clin d'œil, j'ai grimacé. Au bout
d'une ou deux heures, son commandant est venu lui proposer de se
déplacer. Il a refusé, il a dit que ça lui convenait bien d'être devant
une "si jolie fille". Je commençais sérieusement à douter de l'intérêt
de ma démarche. Visiblement, il trouvait ça agréable et c'était pas le
but escompté. Bon, je crois quand même qu'il aurait préféré être
ailleurs, surtout que des photographes prenaient des photos de la scène.
J'aurais dû cracher, je pense, ça aurait sûrement été efficace. J'étais
assez proche pour atteindre son visage. D'un côté, j'étais dégoûtée, de
l'autre, je commençais sérieusement à me faire chier. Je transpirais
encore mais, à ce stade, c'était plus à cause du soleil que de
l'adrénaline. J'aurais au moins dû lui rire à la gueule, lui tirer un
doigt, lui dire que c'était une merde. Je l'ai pas fait. Je suis restée
plantée là, comme une espèce d'idéaliste inutile.

D'un côté, je pense que j'étais encore imprégnée par cet imaginaire
pacifiste de la révolution. Cet idéal un peu hippie, qui te fait
t'imaginer glissant des fleurs dans des canons, détournant le tracé d'un
tank en restant debout, stoïque et fière. Mais la vérité, c'est que les
tanks t'écrasent. Ces images sont super belles et tout hein, mais je
crois avoir capté que ça marche pas comme ça. C'est pas si simple
d'inquiéter vraiment l'autorité, de la faire chanceler avec des gestes
simples et symboliques. Ces images sont fortes, elles forgent un
discours acceptable, émouvant, facilement médiatisable, mais la vérité,
c'est que les changements sociaux ne sont pas venus, ou si peu, de la
non-violence, d'une espèce de consensus mou provoqué par le
brandissement public d'actes héroïques face à un gouvernement
conciliant. Bien souvent, ce sont des luttes souterraines, voire armées,
qui, d'une voix sourde et étouffée, ont fait trembler quelques
fondations, et parfois éclater le pavé pour qu'une foule les ramasse et
le jette au visage du pouvoir casqué. Ce que l'on perçoit des luttes,
les gens privilégiés comme moi, c'est trop souvent la partie visible de
l'iceberg. Alors, souvent par ignorance, on s'étonne, voire on
s'offusque de la réaction des oppresséexs. Ça paraît exagéré, trop
radical, trop violent.

L'autre aspect à capter quant au problème de cette spectacularisation
des révoltes, c'est que, trop souvent, elle conduit à une récupération
des luttes par des personnes peu ou pas concernéexs. Je m'explique.
L'histoire que je viens de raconter avait donné lieu à une photo à
l'époque, une photo qui est ressortie y'a pas longtemps pour défendre je
sais plus trop quoi, en oubliant un peu que c'est mon statut privilégié
qui me permettait d'adopter cette posture, de rester plantée plusieurs
heures devant le robocop. C'est un problème récurrent avec les images un
peu sensationnelles comme celle-là. D'un côté, elles rendent
individuelles des luttes collectives et de l'autre, elles visibilisent
toujours trop les mêmes combats et les mêmes militanxtes blanchexs, cis,
validexs, bobos, celleux qui ont des papiers d'identité en règle et une
grande gueule, en ne montrant pas les personnes raciséexs, trans, non
binaires, handicapéexs, paupériséexs, sans papièrexs, qui sont celleux
qui défendent leurs droits et devraient, justement, être visibles.

Mais à l'époque, je ne savais pas encore que si cet abruti de keuf ne me
cassait pas la gueule, c'est juste parce que je suis une jeune blanche
gonflée de privilèges qui défendait une cause politiquement récupérable
et acceptable. Je ne savais pas encore que ces gens-là tuent, que des
vraies personnes meurent sous leurs coups et qu'ils ne sont jamais
punis\footnote{À propos de l'impunité des violences policières, lire
  \emph{Brisons l'isolement}~{[}n\textsuperscript{o}~39{]} et \emph{They
  don't see us}~{[}n\textsuperscript{o}~4{]}.}. Je savais pas encore. Je
savais pas encore à quel point ACAB°. Je ne réalisais pas non plus que
me mettre en avant comme ça pouvait être problématique.

Mais qu'à cela ne tienne. Ce sont des choses qu'on apprend en faisant
communauté, en écoutant les récits, en constatant les images de
violences policières qui se font de plus en plus présentes et inondent
de rage jusque dans les ventres. Ouais, en fait c'est vraiment par
l'écoute que ça passe. Juste deux minutes, on la ferme et on écoute. On
regarde comment on peut être utilexs. Parfois le mieux qu'on puisse
faire, c'est rester en retrait, faire à bouffer\footnote{Le \emph{Grand
  Midi}~{[}n\textsuperscript{o}~47{]} propose une expérience appliquée.},
laisser la place, filmer les flics\footnote{\emph{Surveiller la
  surveillance}~{[}n\textsuperscript{o}~55{]} donne quelques éléments
  sur le sujet.}, attendre devant un poste de keufs que les gens
sortent, organiser des soirées de soutien. En gros, utiliser nos
privilèges pour les mettre à dispo de celleux qui en ont besoin. Juste
deux minutes, nous autres privilégiéexs, il faut arrêter de vouloir
toujours être au premier plan et arrêter de nous raconter entre nous le
mythe spectaculaire de notre propre lutte. Il n'y a rien de vrai
là-dedans. Il faut faire taire ce côté de nous qui a été biberonné par
une vision réformiste, universaliste, non violente et donc tronquée de
la réalité sociale. Quand on réalise la teneur de l'injustice, quand on
rencontre celleux qui sont confrontéexs à la violence verticale tous les
jours, que ce soit par leurs actions ou leur identité, on comprend un
peu mieux que ce n'est pas que "\emph{about us}". En tout cas j'espère.
Et, à petit feu, on laisse crever lae hippie dans notre tête.

Alors la fois d'après, ce sera peut-être un peu moins oppressif, moins
problématique, moins nul.

La fois d'après, on y retournera.

Avec des cagoules.

À l'arrière des cortèges.

Avec des pavés peut-être.

Avec des adelphes°, c'est sûr.

Et on ira en masse, on ira avec nos imaginaires dépareillés et nos
privilèges asymétriques, mais on va essayer.

On sera horde et multiples et sans visages.

Surtout, on va essayer.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
